FT社評：南非為何需要「土改」？

FT社評：南非為何需要「土改」？

南非進行涉及種族問題的土地重新分配時最不需要的，就是美國總統唐納德•特朗普(Donald Trump)和各種白人至上主義者以極其歪曲的言辭干預。遺憾的是，這正是特朗普上周發推文要求他的國務卿調查「農場沒收和徵用以及大規模殺害農民」時所做的事情。

一個直接後果是蘭特貶值。另一個是進一步激起由土地分配不均喚醒的種族緊張局勢，土地分配不均是種族隔離留下的最具爆炸性的遺產之一。

根據官方審計數據，南非72%的農場和農業資產由白人所有，24%由非白人所有。在後者中，只有4%是占人口逾四分之三的非洲黑人。

這些數字存在爭議，可能有所誇大。然而，它們確實反映了從1913年《原住民土地法》(Natives Land Act)開始的不公正所產生的廣泛現實。《原住民土地法》讓黑人幾乎失去了他們的所有土地，隨後的種族隔離制度確立了這種剝奪。

自1994年少數白人統治結束以來，執政的非洲人國民大會(African National Congress，簡稱：非國大)努力在買賣雙方情願的基礎上解決這種不平等，但只取得了微不足道的成功。

今年2月雅各布•祖馬(Jacob Zuma)下台，大快人心，之後西里爾•拉馬福薩(Cyril Ramaphosa)擔任南非總統，他一直希望加速這一進程，這很合理。為此，他尋求修改憲法，以允許推行無償土地徵用。

然而，到目前為止，他提出的建議相對溫和。新措施適用於「未使用的土地、廢棄的建築物、純粹為了投機而持有的土地，或者佔用者擁有很強的歷史性權利以及所有權人不佔用或使用其土地的情況」。

拉馬福薩不是個慷慨激昂的民粹主義者。他也沒有像羅伯特•穆加貝(Robert Mugabe)在津巴布韋所做的那樣鼓勵對白人的農場進行暴力掠奪。

情況正好相反。如果他將調整現有的土地分配計劃作為優先事項，那是因為不這麼做在道德上和政治上都是站不住腳的。通過加速改革，他可能會在某種程度上將這個問題從諸如「經濟自由鬥士黨」(Economic Freedom Fighters)的尤利烏斯•馬勒馬(Julius Malema)這樣的激進分子手中奪走，他們提倡更加暴力的清算。什麼都不做正好會引起特朗普錯誤聲稱已經在發生的那種動蕩。

如果南非要避免重複毀掉津巴布韋經濟的那種破壞性土地掠奪，就必須讓所有各方都參與其中，避免破壞財產權和投資環境。這將是一個微妙的平衡。

拉馬福薩需要做足夠多的事情，才能解決這個問題而不引髮長期不確定性。他必須在不威脅糧食安全並保持生產率的情況下做到這些。

對土地價值而不是對其上建築物及資產徵收地產稅或累進稅，可能比直接徵用土地更有效。

同樣重要的是，南非政府必須讓改革避免出現裙帶資本主義，後者給黑人經濟賦權——企業中的平權法案——帶來了壞名聲。有一種合理的擔憂認為，土地徵用將使非國大的支持者受益，而不是促進社會正義事業。

拉馬福薩有機會以謹慎有序的方式解決這個問題，不改革才會帶來災難。